\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        La $A = \bmx{1 & 2 \\ 2 & 1}$.
        Finner egenverdier:
        \begin{align*}
            A\mathbf{x} &=\lambda \mathbf{x} \\
            A\mathbf{x} - \lambda \mathbf{x} &= 0\\
            (A-\lambda I)\mathbf{x} &= 0 \\
            \det \bmx{1-\lambda & 2 \\ 2 & 1-\lambda} &= 0 \\
            (1-\lambda)^2 &= 4 \\
            \lambda = -1 &\vee \lambda = 3 
        \end{align*}
        Finner så nullrommene til matrisene $A+I$ og $A-3I$:
        \begin{align*}
            \lambda &= -1 \\
            \begin{bmatrix}
                2 & 2 \\
                2 & 2
            \end{bmatrix}
            & \sim \begin{bmatrix}
                1 & 1 \\
                0 & 0
            \end{bmatrix} \\
            x_1 &= -x_2 \\
            \operatorname{Null} (A+I) &= \vspan{\bmx{1 \\ -1}} 
            \\
            \lambda &= 3 \\
            \begin{bmatrix}
                -2 & 2 \\
                2 & -2 
            \end{bmatrix} 
            & \sim \begin{bmatrix}
                1 & -1 \\
                0 & 0 
            \end{bmatrix} \\
            x_1 &= x_2 \\
            \operatorname{Null}(A-3I) &= \vspan{\bmx{1 \\ 1}}
        \end{align*}
        Har altså egenverdien $\lambda=-1$ og de tilhørende
        egenvektorene $k\cdot \bmx{1\\-1}$,
        og egenvektoren $\lambda=3$ og de tilhørende egenvektorene
        $k\cdot \bmx{1\\1}$.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        \begin{align*}
            \det \begin{bmatrix}
                1 - \lambda & 2 & 0 \\
                2 & 1 - \lambda & 0 \\
                0 & 0 & -\lambda
            \end{bmatrix} &= 0 \\
            (1-\lambda)(-\lambda(1-\lambda)) 
            - 2(-2\lambda) + 0 &= 0 \\
            4\lambda + (1-\lambda)(\lambda ^ 2 - \lambda) &= 0 \\
            4\lambda + \lambda^2-\lambda - \lambda^3 + \lambda^2 &= 0 \\
            \lambda^3 -2\lambda^2-3\lambda &= 0 \\
            \lambda = 0 \vee \lambda = -1 & \vee \lambda = 3 \\
        \end{align*}
        Velger $\lambda=0$.
        \begin{align*}
            \begin{bmatrix}
                1 & 2 & 0 \\
                2 & 1 & 0 \\
                0 & 0 & 0 \\
            \end{bmatrix} 
            & \sim \begin{bmatrix}
                1 & 2 & 0 \\
                0 & -3 & 0 \\
                0 & 0 & 0 \\
            \end{bmatrix} \\
            \operatorname{Null} \begin{bmatrix}
                1 & 2 & 0 \\
                0 & -3 & 0 \\
                0 & 0 & 0 \\
            \end{bmatrix} &= \vspan{\bmx{0\\0\\1}}
        \end{align*}
        Velger $\lambda=-1$.
        \begin{align*}
            \begin{bmatrix}
                2 & 2 & 0 \\
                2 & 2 & 0 \\
                0 & 0 & 1
            \end{bmatrix} 
            & \sim \begin{bmatrix}
                1 & 1 & 0 \\
                0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 1
            \end{bmatrix} \\
            \operatorname{Null} \begin{bmatrix}
                1 & 1 & 0 \\
                0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 1
            \end{bmatrix} &= \vspan{\bmx{1 \\ -1 \\ 0}}
        \end{align*}
        Velger $\lambda=3$.
        \begin{align*}
            \begin{bmatrix}
                -2 & 2 & 0 \\
                2 & -2 & 0 \\
                0 & 0 & -3
            \end{bmatrix} 
            & \sim \begin{bmatrix}
                1 & -1 & 0 \\
                0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 1
            \end{bmatrix} \\
            \operatorname{Null} \begin{bmatrix}
                1 & -1 & 0 \\
                0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 1
            \end{bmatrix} &= \vspan{\bmx{1 \\ 1 \\ 0}}
        \end{align*}
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        $\bmx{0 & 1 \\ 0 & 0}$
        \begin{align*}
            (-\lambda)(-\lambda) &= 0 \\
            \lambda &= 0 \\
            \operatorname{Null}\bmx{0 & 1 \\ 0 & 0} &= 
            \vspan{\bmx{1 \\ 0}}
        \end{align*}
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        \begin{align*}
            \det \begin{bmatrix}
                4-\lambda & 2 & 3 \\
                -1 & 1-\lambda & -3 \\
                2 & 4 & 9-\lambda
            \end{bmatrix} &= \\
            &
            (4-\lambda)((1-\lambda)(9-\lambda)+12) \\
            &+(2(9-\lambda)-12) \\
            &+2(-6-3(1-\lambda)) \\
            &= -\lambda^3 + 14\lambda^2 -57\lambda+72 \\
            &= (8-\lambda)(\lambda-3)^2
        \end{align*}
        Velger $\lambda=3$.
        \begin{align*}
            \begin{bmatrix}
                1 & 2 & 3 \\
                -1 & -2 & -3 \\
                2 & 4 & 6
            \end{bmatrix}
            & \sim \begin{bmatrix}
                1 & 2 & 3 \\
                0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 0
            \end{bmatrix} \\
            x_1 &= 0 - x_2 - x_3 \\
            x_2 &= 0 + x_2 + 0 \\
            x_3 &= 0 + 0 + x_3 \\
            \operatorname{Null} \begin{bmatrix}
                1 & 2 & 3 \\
                0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 0
            \end{bmatrix} &= \vspan{\bmx{-1 \\ 1 \\ 0}, \bmx{-1 \\ 0 \\ 1}}
        \end{align*}
        Velger $\lambda=8$.
        \begin{align*}
            \begin{bmatrix}
                -4 & 2 & 3 \\
                -1 & -7 & -3 \\ 
                2 & 4 & 1
            \end{bmatrix}
            & \sim \begin{bmatrix}
                1 & 7 & 3 \\
                0 & 30 & 15 \\
                0 & 2 & 1 
            \end{bmatrix}
            \\ & \sim \begin{bmatrix}
                2 & 0 & -1 \\
                0 & 2 & 1 \\
                0 & 0 & 0
            \end{bmatrix} \\
            x_1 &= 0 + 0 + \tfrac{1}{2}x_3 \\
            x_2 &= 0 + 0 - \tfrac{1}{2}x_3 \\
            x_3 &= 0 + 0 + x_3 \\
            \operatorname{Null} \begin{bmatrix}
                1 & 1 & 0 \\
                0 & 2 & 1 \\
                0 & 0 & 0
            \end{bmatrix} &= 
            \vspan{\bmx{\tfrac{1}{2} \\ -\tfrac{1}{2} \\ 1}}
        \end{align*}
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Likningen
        \begin{align*}
            \det \begin{bmatrix}
                0 - \lambda & 1 \\
                -1 & 0 - \lambda
            \end{bmatrix} = \lambda^2 + 1 = 0
        \end{align*}
        har ingen reell løsning.
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        Matrisen representerer en lineærtransformasjon som roterer
        alle punkter $\tfrac{\pi}{2}$ radianer med klokken.
        Da er det ingen vektorer som blir utelukkende skalert, 
        og det finnes heller ingen egenverdier.
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        \[
            T_\theta (\mathbf{e}_1) = \bmx{\cos \theta \\ \sin \theta}
        \]
        \[
            T_\theta (\mathbf{e}_2) = \bmx{-\sin \theta \\ \cos \theta}
        \]
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        \begin{align*}
            \bmx{T_{00} & T_{01} \\ T_{10} & T_{11}}\mathbf{e}_1 
            &= \bmx{T_{00} \\ T_{10}}
            = \bmx{\cos \theta \\ \sin \theta} \\
            \bmx{T_{00} & T_{01} \\ T_{10} & T_{11}}\mathbf{e}_2 
            &= \bmx{T_{01} \\ T_{11}}
            = \bmx{-\sin \theta \\ \cos \theta} \\
            \bmx{T_{00} & T_{01} \\ T_{10} & T_{11}}
            &= \begin{bmatrix}
                \cos \theta & -\sin \theta \\
                \sin \theta & \cos \theta
            \end{bmatrix}
        \end{align*}
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        Matrisen har egenverdier for $\theta=0$ og $\theta=\pi$, 
        ettersom disse transformasjonene kan representeres ved
        matriser som ikke roterer planet, og dermed lar vektorer
        peke i samme retning.
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        \begin{align*}
            \det \begin{bmatrix}
                1-\lambda & 2 & 3 & 4 \\
                0 & 2-\lambda & 3 & 4 \\
                0 & 0 & -5-\lambda & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 77-\lambda 
            \end{bmatrix} &= (1-\lambda)(2-\lambda)(-5-\lambda)(77-\lambda) = 0 \\
            \lambda = 1 \vee \lambda = 2 &\vee \lambda = -5 \vee \lambda = 77
        \end{align*}
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        Velger $\lambda=1$.
        \begin{align*}
            \begin{bmatrix}
                0 & 2 & 3 & 4 \\
                0 & 1 & 3 & 4 \\
                0 & 0 & -6 & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 76
            \end{bmatrix}
            & \sim \begin{bmatrix}
                0 & 0 & 0 & 0 \\
                0 & 1 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 1 & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 1
            \end{bmatrix} \\
            \operatorname{Null} (A-I) 
            &= \vspan{\bmx{1 \\ 0 \\ 0 \\ 0}}
        \end{align*}
        Velger $\lambda=2$.
        \begin{align*}
            \begin{bmatrix}
                -1 & 2 & 3 & 4 \\
                0 & 0 & 3 & 4 \\
                0 & 0 & -7 & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 75 \\
            \end{bmatrix}
            & \sim \begin{bmatrix}
                1 & -2 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 1 & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 1
            \end{bmatrix} \\
            \operatorname{Null} (A-2I) 
            &= \vspan{\bmx{2 \\ 1 \\ 0 \\ 0}}
        \end{align*}
        Velger $\lambda=-5$.
        \begin{align*}
            \begin{bmatrix}
                6 & 2 & 3 & 4 \\
                0 & 7 & 3 & 4 \\
                0 & 0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 82 
            \end{bmatrix}
            & \sim \begin{bmatrix}
                1 & 0 & \tfrac{15}{42} & 0 \\
                0 & 1 & \tfrac{3}{7} & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 1
            \end{bmatrix} \\
            \operatorname{Null} (A+5I)
            &= \vspan{\bmx{15/42 \\ 3/7 \\ -1 \\ 0}}
        \end{align*}
        Velger $\lambda=77$.
        \begin{punkt}
            \begin{align*}
                \begin{bmatrix}
                    -76 & 2 & 3 & 4 \\
                    0 & -75 & 3 & 4 \\
                    0 & 0 & -82 & 0 \\
                    0 & 0 & 0 & 0 
                \end{bmatrix}
                & \sim \begin{bmatrix}
                    1 & 0 & 0 & -154/2850 \\
                    0 & 1 & 0 & -4/75 \\
                    0 & 0 & 1 & 0 \\
                    0 & 0 & 0 & 0
                \end{bmatrix} \\
                \operatorname{Null} (A-77I)
                &= \vspan{\bmx{154/2850 \\ 4/75 \\ 0 \\ 1}}
            \end{align*}
        \end{punkt}
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        Det er ikke alltid like enkelt å finne egenverdiene nei,
        ettersom de fleste $n\times n$-matriser har verre uttrykk
        for determinanten, og for $n\geq 5$ kan det være vanskelig
        å løse for egenverdiene analytisk.
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        $\bmx{0\\0\\0\\0}$
        er en egenvektor da den vil bli sendt til seg selv
        etter transformasjon av $A$,
        men den inngår i hvert av egenrommene til de andre
        egenverdiene, og er derfor ikke interessant.
        
        $\bmx{1\\2\\3\\4}$
        er en egenvektor da den blir sendt til 
        $\bmx{20\\40\\60\\80}$
        av $A$. Egenverdien her er 20.
        
        $\bmx{2\\1\\2\\3}$
        er en egenvektor da den blir sendt til
        $\bmx{40\\20\\40\\60}$
        av $A$. Egenverdien her er også 20.

        $\bmx{3\\2\\1\\2}$
        er en egenvektor da den blir sendt til 
        $\bmx{120\\80\\40\\80}$
        av $A$. Egenverdien her er 40.

        $\bmx{4\\3\\2\\1}$
        er en egenvektor da den blir sendt til
        $\bmx{160\\120\\80\\40}$
        av $A$. Egenverdien her er også 40.
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        Ettersom $A$ er en $4\times 4$-matrise kan den bare ha
        4 egenverdier, som er funnet over.
        Egenrommene er da som følger:

        $\lambda=20$:
        \[
            \vspan{\bmx{1\\2\\3\\4}, \bmx{2\\1\\2\\3}}
        \]
        $\lambda=40$:
        \[
            \vspan{\bmx{4\\3\\2\\1}, \bmx{3\\2\\1\\2}}
        \]
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    Dersom $A=\lambda \mathbf{x}$ så er
    $A^2\mathbf{x}=A(A\mathbf{x})=A(\lambda\mathbf{x})=\lambda^2 \mathbf{x}$.
    Hvis da $A^2=A$, så er $A^2\mathbf{x}=A\mathbf{x}$,
    og derfor er $\lambda=\lambda^2$.
    De eneste egenverdiene $A$ kan ha er derfor 0 eller 1.
    
    Nullmatrisen oppfyller $A^2=A$, og har egenverdien 0, 
    da alle vektorer blir sendt til 0.
    Identitetsmatrisen har egenverdien 1, da alle vektorer
    blir sendt til seg selv.
    Matrisen $\bmx{0&1\\0&1}$ har begge disse egenverdiene.
    Ingen har flere enn disse to, da likningen $\lambda^2=\lambda$ ikke
    åpner for andre løsninger.
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    Dersom en matrise har egenverdien 0, så er nullrommet
    til matrisen ulikt $\{0\}$. Da er ikke matrisen en injektiv
    lineærtransformasjon, og den har heller ingen invers,
    altså er ikke matrisen invertibel.
\end{oppgave}